{
  "inkulsionInterview": [
    {
      "inklusionFrage": "Was bedeutet für Sie der Begriff Inklusion?",
      "inklusionTagesmutter": "Anne Lindemann",
      "inklusionAntwort": "Das ist eine spannende Frage, die ich vor ein paar Wochen noch anders beantwortet hätte. Ich habe zufällig ein Interview verfolgen können, in dem eine autistische Mutter von 5 Kindern berichtete, was sie sich gewünscht hätte, wie man mit ihr umgeht. Mich hat dieses Interview total beeindruckt und so komme ich zur folgenden Antwort. Inklusion ist das Zusammenleben in einer Gemeinschaft, in der jeder Mensch, egal aus welchen Lebens-situationen er kommt, so angenommen und geachtet wird, wie er als Person ist. Es ist nicht die Aufgabe einer Gesellschaft, Menschen in ihre Systeme zu schieben, sondern vielmehr zu lernen, wie ein Mit-einander entstehen kann, in dem die Individualität eines Jeden anerkannt und geachtet wird. Es ist unsere Aufgabe, voneinander zu lernen, welche Bedürfnisse vorhanden sind. Jeder Mensch muss in seinem Leben erfahren können, so wie ich bin, bin ich richtig und anerkannt."
    },
    {
      "inklusionFrage": "Welche Erfahrungen in der Behindertenhilfe bringen Sie mit?",
      "inklusionTagesmutter": "Birte Lutterbei",
      "inklusionAntwort": "Mir war schon immer klar, dass ich beruflich mit Menschen arbeiten möchte und somit lt habe ich mich nach dem Abitur für ein freiwilliges soziales Jahr in einer Werkstatt für Menschen mit Behinderung entschieden. Im Anschluss an das Praktikum habe ich eine Ausbildung zur staatlich anerkannten Heilerziehungspflegerin absolviert und dann circa 12 Jahre als pädagogische Fachkraft in der Behindertenhilfe gearbeitet. Schwerpunkt meiner Tätigkeit beinhaltete die Förderung und Unterstützung von Menschen nmit körperlichen, psychischen und geistigen Behinderungen."
    },
    {
      "inklusionFrage": "Mit dem Blick auf Ihre Erfahrung: Wie ist die Dynamik in der Gruppe der Tagespflegekinder, wenn Sie ein Kind mit Beeinträchtigung in der Gruppe betreuen?",
      "inklusionTagesmutter": "Anne Lindemann",
      "inklusionAntwort": "Ich habe in meinem beruflichen Alltag festgestellt, dass die Kinder erst einmal völlig unbefangen untereinander sind. Es kommt vielmehr auf die Haltung der Betreuenden an, wie miteinander in der Gruppe umgegangen wird. Nehme ich jedes Kind so an, wie es ist, können es die Kinder genauso und oft besser. Ich beschreibe gern die Betreuung eines Kindes mit schwerer Neurodermitis in meiner Gruppe. Bei Neurodermitis handelt es sich zwar nicht um eine Behinderung, jedoch um einen hören ‚, dabei konnte ich dem Kind diesen wohltuenden Moment geben und alle waren miteinbezogen. 'Pflegeaufwand'. Manchmal, im wahrsten Sinne des Wortes, etwas aufgekratzt, aber von Natur aus fröhlich, aufgeschlossen und sehr offen. Die Kinder sahen die aufgekratzte Haut und fragten sehr mitfühlend, was denn da passiert sei. So gut es geht, habe ich die Krankheit erklärt und in Absprache mit den Eltern habe ich mittags nach Vorschrift die kleinen Hände gesalbt und gewickelt, damit sie in der Zeit des Mittagsschlafes gepflegt werden konnten. Es wurde zu einem Ritual und nach dem Essen flitzten die Kinder los und halfen ein Handtuch und Verband zu holen. Wir saßen im Kreis und haben gesungen und dabei konnte ich dem Kind diesen wohltuenden Moment geben und alle waren miteinbezogen."
    },
    {
      "inklusionFrage": "Was hat Sie dazu bewogen, den Blick und Schwerpunkt auf die Arbeit mit Kindern, die eine Beeinträchtigung haben oder davon bedroht sind, zu richten?",
      "inklusionTagesmutter": "Birte Lutterbei",
      "inklusionAntwort": "Auch durch meine eigenen drei Jungs wurde der Wunsch, intensiver mit Kindern zu arbeiten, immer stärker. Dies durfte ich nun verwirklichen und arbeite seit Januar 2021 als Kindertagespflegeperson. Durch meine langjährige Berufserfahrung liegt mein pädagogischer Schwerpunkt in der inklusiven Arbeit. Ich möchte Eltern von Kindern mit Beeinträchtigungen die Möglichkeit geben, ihr Kind familiennah und dennoch professionell betreuen zu lassen. Sie sollten, genau wie jede andere Familie, die Wahl zwischen Kita und Kindertagespflege bekommen. Den Freiraum, sich individuell und in seinem eigenen Tempo entwickeln zu können, kann in der Kindertagespflege in geschützter und entspannter Atmosphäre angeboten werden. Auch die Kinder können schon früh voneinander lernen und erfahren, dass z.B. Aussehen, Herkunft, Sprache oder Behinderungen keine Rolle spielen."
    },
    {
      "inklusionFrage": "Welche Ängste und Bedenken bringen Eltern Ihnen möglicherweise entgegen?",
      "inklusionTagesmutter": "Anne Lindemann",
      "inklusionAntwort": "Das ist ganz unterschiedlich und genauso individuell wie die Kinder, die mir anvertraut werden. Jedoch wünschen sich alle Eltern, dass ihr Kind in der Gruppe angenommen wird und Kontakt zu anderen Kindern bekommt. Ich muss dazu sagen, dass ich selten vor der Betreuung schon eine Diagnose hatte. In diesen Fällen fanden Gespräche statt, in denen ich die Fragende war und ich mir zusammen mit den Eltern ein Bild gemacht habe, auf was ich achten kann und muss. Es ist sehr gut, wenn man über die Entwicklung von Kindern in den ersten drei Jahren gut Bescheid weiß. Auch wenn Beeinträchtigungen vorliegen, habe ich immer auch Bereiche gesehen, in denen die Kinder ganz besonders waren. Durch meine Qualifizierung zur Fachkraft Inklusion werde ich auf ein intensives Wissen greifen können, um Familien kompetent begleiten zu können. Es ist mir aber auch sehr wichtig, meine eigenen Grenzen abzuchecken. Ich werde nicht für jede Familie die passende Begleitung sein und das ist auch völlig in Ordnung."
    },
    {
      "inklusionFrage": "Welche \"besonderen Angebote\" machen Sie Kindern, die eine Beeinträchtigung haben?",
      "inklusionTagesmutter": "Birte Lutterbei",
      "inklusionAntwort": "Mir ist es besonders wichtig, jedes Kind individuell in seinen Stärken, Interessen und Vorlieben zu fördern und zu begleiten. Ich sehe mich als \"Entwicklungsassistentin\", die den Kindern hilft, die Welt zu entdecken und erforschen zu können. Dies bedeutet für meine Räumlichkeiten und für mich, dass ich offen bin für Verschiedenheiten, mir gegebenenfalls weitere Kenntnisse und Fähigkeiten in Bezug auf ein Behinderungsbild aneigne sowie die räumlichen Gegebenheiten immer wieder anpasse. Wichtig sind Rückzugsbereiche, in dem die Kinder auch mal zur Ruhe kommen können. Besonders freue ich mich über die Umsetzung einer \"Snoezele-Ecke\", die ich mit Hilfe des Inklusionschecks NRW, umsetzen durfte. Dieses Konzept wurde in den Niederlanden speziell für Menschen mit Behinderungen entwickelt. Es handelt sich um eine Art Entspannungstechnik, bei welcher Kinder abschalten und Stress abbauen können. Durch verschiedene Elemente, wie Lichtfaserstränge, Spiegel und eine leuchtende Wassersäule, werden die Kinder zum Träumen eingeladen. Das \"Snoezelen\" kann eine Verbindung für Kinder mit und ohne Beeinträchtigungen herstellen. Von den \"tierischen\" Begegnungen bei mit Zuhause können alle Kinder ganzheitlich profitieren. Dies kann das gemeinsame Erkunden der Natur in Begleitung der Hunde, das Streicheln der Esel oder das Füttern von Löwenzahn für die Kaninchen sein."
    },
    {
      "inklusionFrage": "Welche \"besonderen Angebote\" machen Sie Kindern, die eine Beeinträchtigung haben?",
      "inklusionTagesmutter": "Anne Lindemann",
      "inklusionAntwort": "Ich arbeite nach dem Vorbild der Pädagogin Emmi Pikler, somit findet man bei mir Bewegungselemente wie Pikler Dreieck, Bogen und Podeste. Diese fördern die Eigenaktivität der Kinder und ermöglichen eine autonome Bewegungsentwicklung. Der Alltag hat bei mir eine feste Struktur, so dass die Kinder sehr viel Sicherheit im Ablauf erleben. Ich gebe Zeit und Raum für freies Spiel, in dem die Kinder selbstbestimmt in ihre Spielwelt eintauchen können und gebe Begleitung, wenn sie gewünscht wird. Mir ist es wichtig, dass alle Kinder in den ersten Jahren erst mal ihre Individualität entwickeln können und sich ihrer Selbst bewusst werden. Somit mache ich jp, besondere Angebote für alle Kinder."
    },
    {
      "inklusionFrage": "Gibt es ein Netzwerk oder Wünsche mit Blick auf die Zukunft?",
      "inklusionTagesmutter": "Birte Lutterbei",
      "inklusionAntwort": "Besonders freue ich mich über die nette Aufnahme und den intensiven 11 Austausch mit meinen \"Kolleginnen\" hier im Ort. Aktuell haben wir einen Verein (www.kitala-Ladbergen.de) gegründet. In Bezug auf das inklusive Arbeiten würde ich mir gerne noch mehr Transparenz und Unterstützung wünschen. Kooperationspartner sind aktuell ein Kinderarzt sowie das Jugendamt des Kreises Steinfurt bzw. die Fachberatung Kindertagespflege, Sozialdienst katholischer Frauen e.V. Ibbenbüren. Toll wäre eine Vernetzung mit den Kindertageseinrichtungen hier im Ort, um gemeinsam für jedes Kind die individuell beste Betreuung zu finden. Befindet sich ein Kind mit Beeinträchtigung in meiner Obhut, verringert sich die gleichzeitige Betreuungsanzahl um mindestens ein Kind. Dies wirkt sich auch auf die Anzahl der Verträge aus. Für die Zukunft wünsche ich mir bezahlte Freihalteplätze für Kinder mit Beeinträchtigungen. Nur so kann gewährleistet werden, dass bei Bedarf auch ein Platz vorhanden ist. Ein Vertretungsmodell sollte besondere jp, Rücksicht auf ein behindertes Kind nehmen."
    },
    {
      "inklusionFrage": "Haben Sie sich bereits ein Netzwerk aufgebaut?",
      "inklusionTagesmutter": "Anne Lindemann",
      "inklusionAntwort": "Zu den meisten Kindertageseinrichtungen in Ladbergen habe ich immer wieder mal Kontakt und in Zukunft kann man dort auch in den Austausch gehen. Zusammen mit meiner Kollegin Birte Lutterbei habe ich das Glück, eine weitere inklusive Kindertagespflegeperson vor Ort in unmittelbarer Nähe zu haben. Im Nachbarort Lengerich stehe ich in Kontakt mit einer Kindertagespflegeperson, die ebenfalls inklusiv arbeitet."
    },
    {
      "inklusionFrage": "Was sind Ihre Wünsche für die Kinder mit Blick auf die Zukunft?",
      "inklusionTagesmutter": "Anne Lindemann",
      "inklusionAntwort": "Ja, das ist ganz einfach beantwortet. Jedes Kind hat für mich ein Recht darauf, als Mensch mit individuellem Charakter und individuellen Bedürfnissen gesehen zu werden. Es ist unsere Aufgabe, mit dem Blick auf diese Individualität, eine Gemeinschaft und Gesellschaft zu formen, in der jeder Platz und Anerkennung findet. Das findet nicht in Dokumentationen und Berichten statt, sondern im direkten Miteinander."
    }
  ]
}